賀輔明、韋彥德及賀知義:沒獲邀任國安法官 范理申、范禮全、麥嘉琳及紀立信:不回應

本報上周二以電郵致函終審法院全體海外非常任法官，詢問有否收到出任黎智英一案國安法指定法官的邀請，及會否擔憂國安法用於打壓異己、影響司法獨立等問題。其中賀輔明勳爵回覆透露，特首林鄭月娥從未向他發出邀請。他拒絕評論事件，亦拒絕評論國安法的影響，「我認為一個法官這樣表達意見並不恰當」。現年86歲的賀輔明勳爵由1998年開始擔任終審法院非常任法官，他亦是終院最資深海外非常任法官，他在普通法世界地位崇高，曾參與審理多宗上訴案，包括「雙學三子」公民廣場覆核刑期案、蒙面法司法覆核上訴案等。

韋彥德勳爵及賀知義勳爵同樣表示沒獲邀任國安法官。其中韋彥德重申去年7月發出的聲明，他當時表示國安法多項條文引起關注，英國最高法院會與英國政府繼續評估香港的狀況，「英國最高法院的法官是否會繼續在香港擔任法官，將視乎他們的工作能否維持符合司法獨立及法治」。

此外，范理申勳爵、范禮全法官、麥嘉琳法官及紀立信法官均表示不作回應。其餘七位法官截稿前未有回應，惟本報未能確認他們是否已收到電郵。

香港大學法學院前院長陳文敏教授形容，港府不邀請海外法官的做法，有民族主義風格，擔憂取態演變為排外情緒。陳強調，海外法官的資歷及獨立性均無可質疑，「佢哋來自澳洲、加拿大……審國家安全案遠比香港法官多，論經驗其實係有」。他又指，自1997年起，終審法院聆訊都有海外法官列席，如今先例一開，或會給予坊間及國際社會負面印象，「最主要都係影響信心，尤其國安法本身已經具爭議性」。

現時終審法院有四名香港非常任法官及14名海外非常任法官。海外非常任法官當中，九人來自英國、四人來自澳洲、一人來自加拿大。

到最後會唔會掃晒啲海外法官走

新加坡當初爭唔贏香港位置，除咗香港自由外，就係李光耀廢除終審安排。由原本終審去英國樞密院，改為自己玩返。

遮醜布點都留返
反正佢哋嚟審案大部份都係 I agree with you咁

有錢就點都搵到肯奶鞋底嘅遮醜布
你睇烈顯倫